---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "程序员的奋斗史（三十九）大学断代史（三）我和知乎邂逅"
category: Other
summary: "知乎陪伴着我的大部分大学生活，让我的大学生活更有趣。知乎给我带来全新世界，也同时让我懂得很多。第一是如何进行优质的排版。如果你的排版做得比较好，别人对你的印象分就会高很多。优质的排版既是对读者的尊重，也是自我高要求的体现；第二是懂得尊重别人的劳动成果。身处互联网时代，想看原创内容越来越难，剽窃他人的成果越来越容易。如果我们都不尊重别人，别人怎么尊重你。我若在回答中采用了别人的观点，都会放到引用内容里，并注明出处。第三是深刻懂得了好问题胜过好答案。怎样提一个好问题往往比答好一个问题更重要。"
tags: 
- Other
- 程序员的奋斗史
- Fighting
- 大学
- 断代史
- 大学断代史
- 知乎
- 邂逅
---

`文/温国兵`

遥望2011年的某个惶惶岁月，那是我与知乎相识的日子。

排除知乎网站的内测用户，我应该算得上第一批用户。那时知乎网还未开放注册，只能通过好友邀请注册，我费了九牛二虎之力，申请了好几次，才拥有了知乎账号。作为一个真实的问答社区，从近几年的运营来看，知乎是成功的。虽然外界曾质疑知乎网站的盈利模式，但不可否认知乎是伟大的。

众所周知，知乎的原型是国外的Quora。以前一直以为Quora是多么的神圣，直到今年注册并使用后，才发觉知乎在用户体验上一点不逊色于Quora。好的网站当如知乎，简洁美观、操作简便，每一个设计细节都为用户着想。这让我想到了乔布斯缔造的神话。苹果的产品之所以具有如此大的吸引力，得益于惊艳简洁的外观、超酷的用户体验和强大的软硬件支持。这一切又得归功于乔布斯。乔布斯之所以成为乔布斯，和他的经历息息相关。一是大学中所学的书法课，美轮美奂的线条后来成为了苹果产品的设计灵感之一；二是早年接触了印度的神秘主义思想，这就让苹果产品有一种神秘感，有一种禅宗的味道。再加上敏锐的商业嗅觉，一代天才横空出世。大道至简，设计产品也是。还记得第一次登录知乎，瞬间被这清新简洁的设计深深吸引。知乎从推出到现在，虽经历改版，但幅度非常之小，不得不称赞知乎的产品经理。正如知乎的Slogan：「与世界分享你的知识、经验和见解」。汇集众人的疑惑和解惑，来认识整个世界。知乎很好地模拟了现实生活中的深层次问答，一个好的问题，接着是妙笔生花的回答。知乎重新定义了知识的分享和获取途径。

知乎上汇聚了各行各业的专业人士，不管你从事什么行业，总能找到前辈的影子。你想从整体上对某个新知识有新的了解，知乎总能给你满意的答复；你想获得购物建议或者生活的零碎技巧，知乎总能给你中肯的回答。以前曾在知乎上看到过一句话，大意是每一个在知乎认真回答问题的人都是好男人或者好女人，不可否认，一大群认真的人造就了如今的知乎，想想他们答题的样子都觉得可爱。他们可能在公车的颠簸中拿着手机一字一句地码字；他们可能在酷热难当的中午，手边放着一壶清茶，任由键盘发出清脆美妙的声音；他们可能在漆黑的深夜，万籁寂静，手捧一杯咖啡，任由思绪浮现。他们回答一个问题可能花了半个小时，可能一个小时，可能一天，可能一周，甚至一个月。如此严谨认真地对待每一个问题，怎能不心生敬畏？大量优质的内容无私奉献给大家，怎能不令人钦佩？

后来知乎推出了移动设备上的APP，知乎和知乎日报。可以说我见证者知乎日报的成长，从最初发布的版本到现在一直在用。知乎日报的设计也在不断地进步，如此为用户着想，这样的APP定会大受欢迎。知乎日报陪伴着我的每一天，一部分零碎时间用于阅读知乎日报。优秀的排版、优质的内容、良好的用户体验，让我成为知乎日报的深度依赖用户。还记得在成都每天坐公车的日子，都有知乎日报的相伴。知乎日报提供了离线阅读，是我使用最频繁的功能，让我省了不少流量。

目前我在知乎回答了近200个问题，编辑了1211次，获得了500+赞同、200+感谢，关注者214人。如此拙绩虽不敢和知乎大牛相比，但一路走来的分享和进步令人欣慰。我在知乎上的回答大半数都是关于数据库的，现在每天平均能收到1个邀请。很多知友向我提的问题我都会认真对待，但我确实不了解或者超过能力范畴的问题，我会跳过。我的回答有一部分得到了知友的赞同，每收到1个赞同或者1个感谢，心里都洋溢着幸福的味道。每一次回答知友的问题，都要花费大量的时间去收集数据，旁征博引，避免出现错误。还有知友在私信中向我请教问题、推荐工作等等。同时我也利用知乎私信向他人请教问题，受益颇多。正如一次谈话中提及，帮助别人就是帮助自己，只要你去做了，尽己所能地帮助别人，终有一日会生根发芽，这就是所谓的「念念不忘，必有回响」。

![The chapter three of my university periodic history](http://i.imgur.com/GO2YTlC.jpg)

现在依然记忆犹新的是「程浩」。关于谁是程浩，常年混迹知乎的人想必如雷贯耳。他在「你觉得自己牛逼在哪里？」这个问题上的回答号称是知乎上赞同数最多的。让我们一起回忆这句经典：「真正牛逼的，不是那些可以随口拿来夸耀的事迹，而是那些在困境中依然保持微笑的凡人」。他在「地狱在身后」文章中写道：「天堂未必在前方，但地狱一定在身后」。没有浩瀚的阅读和深刻的思考，是很难写出这样的句子。这让我想起尼采所说：「凡不能毁灭我的，必使我强大」。浩瀚星辰，莽莽岁月，穿越过时间和空间，这句话之于程浩，是最好的印证。疾病让他痛苦万分，而他和命运进行抗争的勇敢、坚强激励着我们。生命之于程浩，是不幸的；程浩之于我们，是万幸的。

如果某个青年有知乎账号，给我的第一印象就是靠谱。就像博客可以为简历着色，知乎也可以为你的简历平添春色。我看到很多个人博客一般都会有三个网站的账号，一是GitHub，二是新浪微博，最后一个就是知乎。可见，知乎现在越来越被认同。如果你爱好读书，如果你努力寻求见识，知乎你值得拥有。

知乎陪伴着我的大部分大学生活，让我的大学生活更有趣。知乎给我带来全新世界，也同时让我懂得很多。第一是如何进行优质的排版。如果你的排版做得比较好，别人对你的印象分就会高很多。优质的排版既是对读者的尊重，也是自我高要求的体现；第二是懂得尊重别人的劳动成果。身处互联网时代，想看原创内容越来越难，剽窃他人的成果越来越容易。如果我们都不尊重别人，别人怎么尊重你。我若在回答中采用了别人的观点，都会放到引用内容里，并注明出处。第三是深刻懂得了好问题胜过好答案。怎样提一个好问题往往比答好一个问题更重要。

本文讲述了一个寻求见识的青年和知乎的故事。

未完待续。

–EOF–

原文地址：<a href="http://blog.csdn.net/justdb/article/details/32935805" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="程序员的奋斗史（三十九）大学断代史（三）我和知乎邂逅" height="16px" width="16px" border="0" alt="程序员的奋斗史（三十九）大学断代史（三）我和知乎邂逅" /></a>

题图来自：<a href="http://www.pmkankan.com/html/date/2013/05" target="_blank">pmkankan</a>

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
